\begin{ejercicio}\label{ej:37}
  Si $f:(X,x)\ra(Y,y)$ es basado, entonces $f\simeq\cte_y$ si y s\'olo si $f$ se extiende a un
  $\hat{f}:C(X,x)\ra(Y,y)$.
\end{ejercicio}
%%% RESPUESTA
\begin{proof}%  
\begin{enumerate}
  \item[($\then$)]
    Supongo que $f\simeq\cte_y$ mediante la homotop\'ia basada $H:(X,x)\times I\ra (Y,y)$. Como
    $H_1(x')=H(x',1)=\cte_y(x')=y$ y $H_1(x,t)=y$ para toda $x'\in X$ y $t\in I$,
    $H$ se factoriza a trav\'es de $(X\times\{1\})\cup(\{x\}\times I)$:
    \[
      \begin{tikzcd}
        (X,x)\times I \arrow[r,"H"] \arrow[d,two heads,"\nu"'] & (Y,y) \\
        C(X,x) \arrow[ur,dashed,"\bar{H}"'] &
      \end{tikzcd}
    \]
    Aqu\'i $\bar{H}$ es continua porque $H$ es continua y $\nu$ es una identificaci\'on.
  
    Como $H_0=f$, entonces $\bar{H}$ restringido a $X\times\{0\}$ es $f$, o equivalentemente
    $\bar{H}\circ\imath=f$. Por lo tanto $\bar{H}$ es la extensi\'on de $f$ buscada.
  \item[($\onlyif$)] Sea $\hat{f}:C(X,x)\ra (Y,y)$ una extensi\'on de $f$ y defino $H=\hat{f}\circ\nu$.
    Observa que
    \begin{eqnarray*}
      H(x',0)&=&\hat{f}[x',0]=\hat{f}(\imath(x'))=f(x') \quad\forall x'\in X \\
      H(x',1)&=&\hat{f}(*)=y_0 \quad\forall x'\in X\\
      H(x,t)&=& y \quad\forall t\in I
    \end{eqnarray*}
    donde $*=[x',1]\in CX$. Por lo tanto $H$ es una homotop\'ia basada, es decir $f\simeq \cte_y$.
\end{enumerate}
\end{proof}%

